{"title": "Hỏi đáp: đầu nhỏ", "question": "Khi em đi khám thấy kết quả siêu âm ghi thai chậm phát triển dkld + bkd nhỏ hơn 3%. Thai nhỏ. Em lo quá không biết như thế nào?", "answer": "Chào bạn,Nên khám và tư vấn tiền sản. Có theercaan nhắc chọc ối để đánh giá nguyên nhân. Khi thai <5% có nguy cơ ngưng phát triển (thai lưu) đó bạn. Nên đi khám sớm.,ThS. BS. Phan Thanh Bình\nK. Chăm sóc trước sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-nho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 6 ngày tuổi thở khò khè", "question": "Chào bác sĩCon em được 5 ngày tuổi. Hiện bé mỗi lần thở như có đàm mắc ở mũi phát ra tiếng khò khè rất to và thở rất khó nhọc. Bé bú mẹ không nôn không trớ. Em sinh mổ ( bệnh viện mekong) bé bị hẹp van tim động mạch phổi (bác sĩ nhi đồng 1 khám). Bác sĩ lúc khám xuất viện bảo con em sinh mổ nên bị vậy. Xin bác sĩ cho em hỏi con em thở như vậy có sao không và khoảng bao lâu mới hết được ạ? Mong bác sĩ tư vấn giúp emEm chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Hồng Nhung thân mến,,Con em bị khò khè khó thở vì bệnh hẹp van động mạch phổi, là một trong những bệnh làm cho sự trao đổi khí ở phổi giảm, lượng máu chứa CO2 còn ở buồng tim phải vẫn còn. Khi tâm thất phải bóp, lẽ ra lượng máu này sẽ được bơm lên 2 lá phổi để trao đổi không khí nhằm nuôi cơ thể mà lại không được lên phổi. Nên lượng máu tốt chứa nhiều ôxy không đủ nuôi cơ thể, lượng máu chứa nhiều CO2 vẫn còn trong cơ thể nhiều nên gây cho bé khó thở, thở khò khè.,Con em khó thở do hẹp van động mạch phổi là bệnh tim bẩm sinh, nên đưa trẻ đến khám tại các BV sau: Viện Tim TP.HCM, các BV Nhi Đồng để có kế hoạch theo dõi và điều trị sớm. Tùy theo tháng tuổi, cân nặng của trẻ có chỉ định phẫu thuật phù hợp với tình trạng bệnh lý. ,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-6-ngay-tuoi-tho-kho-khe/"}
{"title": "Hỏi đáp: Xin bác sĩ tư vấn cho em", "question": "Con em 8 tháng chỉ nặng 7kg. Cháu ăn 3 bữa bột và uống 3 bữa sữa nhưng uống sữa rất ít mỗi lần chỉ khoảng 60ml. Con em như vậy có bị suy dinh dưỡng không và nên làm thế nào để cháu ăn nhiều hơn. Xin bác sĩ tư vấn giúp em", "answer": "Chào em Thương,,Con em 7 kg, dạ dày trẻ khoảng 210ml, mức sữa tiêu thụ ở mỗi cử bú khoảng 140-160ml là đủ. Như vậy, sữa con em đã bú không đủ so với nhu cầu ở tháng tuổi này. Trung bình bé bú 3 cử sữa, 2-3 cử cháo nhuyễn hoặc bột. 8 tháng với cân nặng như trên là hơi nhẹ cân nhưng chưa suy dinh dưỡng.,Mời em đến tham dự lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi” nhằm tăng năng lượng của chén bột vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần tại phòng số 1, khu khám trẻ M1 tại 227 Cống Quỳnh Q1. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/xin-bac-si-tu-van-cho-em-32259/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé không chịu bú, ít ngủ", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà tôi sanh thường 2.5kg trong 2 tháng đầu tăng 1kg và tháng 3, tháng 4 tăng 0.5kg. Bé bú mẹ 90% và bú thêm bình 80ml sữa Enfamil. Gần đây bé không chịu bú bình trong khi sữa mẹ không nhìu như trước. Theo tôi nghĩ sữa mẹ ít do mẹ thiếu ngủ, street, ăn uống ít nên không đủ chất dinh dưỡng dẫn đến không có sữa. Tôi đang đau đầu vì bé không chịu bú bình mặc dù sáng tới chiều bỏ đói nhưng bé không bú cứ đút bình sữa vô là bé khóc la vậy mà bú mẹ thì bé bú nhưng cũng bú rất ít. Nguyên đêm chỉ bú mẹ có 1 cữ trong khi lúc trước bé bú 80ml cách 2-3h bú tiếp. Bé cũng ngủ rất ít có phải do bé bú không đủ no nên ngủ không ngon? Tôi đã thử đổi qua sữa friso, Nan nhưng bé cũng không chịu bú vậy giờ phải làm sao thưa bác sĩ? Bé nay được 5,5 tháng chỉ có 5kg8 thôi. Mong sự hồi âm sớm của bác sĩ tôi xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Em Thanh Nga thân mến,,Sữa mẹ là món quà quý giá mà thiên nhiên  và tạo hóa ban tặng cho loài người. Không có loại sữa công thức nào hoàn hảo và tốt bằng sữa mẹ, bằng chứng là em nuôi con bằng sữa mẹ sẽ tốt cho cả mẹ lẫn con. Sữa bình sẽ không tốt và không ngon bằng sữa mẹ, nên con em sẽ không bú nhiều.,Em yên tâm vì người mẹ nào cũng đủ sữa nuôi con trong 6 tháng đầu với điều kiện người mẹ ăn uống đầy đủ, ngủ đủ giấc và nghỉ ngơi phù hợp, không stress, cho con bú mẹ nhiều lần, bé ngậm vú đúng cách thì sữa mẹ vẫn được duy trì để nuôi con.,Em quá lo lắng thì vòng lẩn quẩn sẽ không giải quyết được, em vẫn cố gắng duy trì cho con bú mẹ. Khi trẻ tròn 6 tháng sẽ tập cho bé ăn dặm. Hiện tại cân nặng con em cũng đạt chuẩn so với khuyến cáo.,Mời em đến tham dự lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi” vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần tại phòng số 1, khu khám trẻ M1 tại 227 Cống Quỳnh Q1. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-chiu-bu-it-ngu-32266/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sức khỏe của thai nhi", "question": "Thưa Bs cho em hỏi em mang thai đến tuần thứ 22 siêu âm 4D kết quả Bs phát hiện bất thường vòm sọ không liên tục có khoảng hở 1,7mm yêu cầu em kiểm tra lại ở tuyến trên em lo quá có ảh hưởng lớn gì đến thai nhi không BS", "answer": "Chào bạn,Khiếm khuyết vòm sọ là phải đi khám lại ở bệnh viện lớn bạn ạ vì tiên lượng trên thai nhi không tốt,ThS. BS. Phan Thanh Bình\nK. Chăm sóc trước sinh,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/suc-khoe-cua-thai-nhi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ hay khóc thét vào ban trưa", "question": "Chào bác sĩ!Con của em được 2 tuần tuổi nặng khoảng 3kg rưỡi. Bé vừa uống sữa mẹ và sữa công thức. Dạo này bé khó ngủ vào buổi trưa. Em dỗ mãi bé mới ngủ, ngoài ra còn hay khóc thét len khi ngủ. Chỉ buổi trưa bé mới vậy còn tối be vẫn ngủ ngoan. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em có bị sao không?", "answer": "Em Ngọc Bích thân mến,,Trẻ em nếu nhiệt độ bên ngoài thay đổi thì trẻ cũng rất khó ngủ và hiện nay đangmùa nắng nóng, nếu không ngủ được thì sẽ khó chịu, kích thích hệ thần kinh, phản ứng tiếp theo là bức rức, trẻ em không nói được thì sẽ khóc. Vì thế nếu trẻ khóc nhiều, không bú, bỏ bú, không tăng cân thì đi khám bác sĩ sẽ cho thuốc. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-hay-khoc-thet-vao-ban-trua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ chậm đi nặng", "question": "Thưa bác sĩ, con năm được 4 tháng nhưng 1 tháng trở lại đây bé phải cách 4-5 có khi cả tuần mới đi nặng 1 lần, em có theo dõi phân bé màu vàng sậm + có mùi chua. Bé cũng k bỏ bú. Như vậy là bé bị gì ạ? Em cảm ơn", "answer": "Chào em,,Khi trẻ càng lớn thì khả năng tiêu hoá hấp thu ruột của trẻ cũng hoàn thiện dần. Nếu ruột hấp thu tốt thì phân sẽ cô đặc dần, có thể 1 hoặc 2 ngày mới đi 1 lần. Con em 4-5 ngày mới đi 1 lần thì hơi kéo dài, phân nằm trong ruột càng lâu thì khả năng khó chịu của bé sẽ tăng dần. Khi táo bón trẻ rất khó chịu của bé, ruột không lưu thông tốt.,Em nên trưa trẻ đi BS khám để điều trị càng sớm càng tốt. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-cham-di-nang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé trai thường xuyên bị bệnh", "question": "Xin chào bác sĩ.Con trai tôi đến nay được 3 tháng rưỡi. Cháu nặng 6,5kg dài 66cm, lúc sinh thì 2,8kg dài 50cm, sinh sớm 10 ngày. Thời gian qua tôi nhận thấy cháu phát triển không giống với quy luật tự nhiên khiến tôi khá lo lắng cho sức khoẻ và khả năng chịu đựng của cháu. Cháu đã biết hóng chuyện ư ê a từ lúc 3 tuần tuổi, cười to lúc 2 tháng. Bây giờ cháu thích dùng tay cầm nắm mọi thứ xung quanh cháu, cười giỡn nhiều, phấn khích khi xem tivi, thích được bế đi chơi, chơi cướp hà. Có vài lần cháu còn khóc to khi được khách của gia đình bế. Về mặt vận động, cháu đã biết lật sấp lẫn lật ngửa ở cùng 1 thời điểm. Hiện tại cháu đang tập ngồi có dựa lưng, tự ngồi được vài phút. Tôi nghe nói tầm tháng này xương sống cháu còn khá yếu nếu ngồi sẽ dễ cong lưng nên ngăn cháu lại nhưng cháu cứ khóc đòi cho bằng được. Vấn đề ở chỗ lần nào học được cái gì mới cháu cũng bị bệnh nóng, ho, sổ mũi, bỏ bú, mất ngủ rồi sụt cân, cháu tập cả ngày lẫn đêm không chú ý đến xung quanh, chỉ đến khi nào cháu học xong thì mới tự khỏi và vui vẻ trở lại, thường khoảng 3 ngày. Hai ngày nay cháu lại tiếp tục bị bệnh, gia đình tôi thật sự lo lắng. Cháu bú sữa ngoài gần như hoàn toàn và không bao giờ chịu đổi sữa, cháu ngủ 1 ngày hơn 17-18h, như vậy có nhiều quá không bác sĩ? Mỗi khi muốn cái gì đó như là đòi mẹ bế ngủ, nếu không được đáp ứng thì cháu lại sẵn sàng khóc cả tiếng đến khan cổ để đòi cho bằng được, thực sự không dạy cháu nổi. Gia đình tôi phải làm sao để chăm sóc và hiểu cháu tốt hơn? Có nên đưa cháu đi khám sức khoẻ không? Mong bác sĩ cho gia đình tôi lời khuyên, chân thành cảm ơn", "answer": "Chào em,,Con em đã phát triển rất tốt về chiều cao và cân nặng, vận động đáp ứng tốt với kích thích bên ngoài. Cháu đã biết phân biệt người quen và người lạ, cháu đã biết phản ứng, biết tìm tòi và học những việc mới là tốt rồi.,Em có cảm giác lo khi bé sốt, ho, bỏ bú, sụt cân là lo lắng của các bậc cha mẹ thôi. Cháu đã quen sữa thì em tiếp tục duy trì, không cần thay đổi, thời gian ngủ của bé vậy là phù hợp nên em yên tâm.,Con em cũng sợ cô đơn nên rất thích được ẵm bồng, đi chơi là bình thường ở mỗi đứa trẻ. Em cũng tập từ từ vì trẻ em luôn muốn được cưng chiều, cũng muốn thể hiện bản thân, chưa phân biệt đúng sai. Trẻ con lúc nào cũng ham muốn vô bờ bến, nhưng điều kiện cha mẹ có giới hạn nên ông bà thường khuyên: “Dạy con từ thuở còn thơ”.,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-trai-thuong-xuyen-bi-benh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh khóc từng cơn", "question": "Chào bs, cho em hỏi con trai em sinh được 2,9 kg lúc 1 tháng tuổi thường hay khóc đêm, oặn mình, giật mình, đi khám BS bảo thiếu canxi cho uống fercalmin ngày 5ml và phơi nắng 15p đến nay được 2 tháng bé đỡ vặn mình nhưng vẫn thường hay giật mình và khóc đêm lẫn ngày vào khoảng 0h đến 4h sáng, buổi sáng từ 8h đến 11h sáng bé khóc theo từng cơn khi 1 hai phút, lúc 5, 7 phút bé ưỡn người ra sau và hai tay nắm chặt cào cấu mặt, bé vẫn bú mẹ bình thường ngày 700ml đi cầu 1,2 lần tháng đầu bé tăng 0,8 kg. Cho em hỏi bé khóc như vậy có nguy hiểm ko và có cần phải đi khám BS kHÔNG ạ, em cam ơn bs", "answer": "Em Giang thân mến,,Bé khóc đêm giật mình khi ngủ, vặn mình là biểu hiện của thiếu Canxi và dân gian thường gọi là “khóc dạ đề”. Môi trường bên ngoài không ấm áp bằng trong bụng mẹ, sau khi sinh trẻ phải tự lao động “bú mẹ” thì mới cung cấp chất dinh dưỡng để nuôi sống cơ thể. Đây cũng là 1 loại stress làm cho trẻ khó chịu và chưa kịp thích nghi. Sau 3 tháng trẻ sẽ quen dần và các triệu chứng trên sẽ ổn.,Nếu trẻ vẫn bú và lên cân đều mỗi tháng thì mỗi lần khám định kỳ thì BS sẽ bổ sung thuốc thì các triệu chứng trên sẽ giảm dần.,Chúc 2 mẹ con em luôn vui khỏe. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-khoc-tung-con/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thắc mắc", "question": "Thưa bác sĩ. Con tôi được 33 ngày tuổi. Cháu bú hoàm toàn bằng sữa mẹ. Mấy hôm nay cháu đi phân lỏng, có khi bắn nước mạnh từ hậu môn. Phân cháu đi vẫn màu vàng lợn cợn vón trắng. Em theo dõi 4 hôm nay, 2 hôm nay em có cho cháu 1 ngày uống 1 ống men tiêu hóa Enterrogermina. Phân cháu ít nước hơn. Nhưng hôm nay em lại thấy có dịch nhày như dịch nhày mũi, có mùi chua. Em lo quá không biết cháu có bị tiêu chảy nặng hay vấn đề gì vêc đường tiêu hóa không", "answer": "Em Hà Tiên thân mến,,Con em hơn 1 tháng thì bé đi tiêu khoảng 5-6 lần/ ngày là bình thường. Vì hệ tiêu hóa của trẻ chưa hoàn chỉnh, nên việc tiêu hóa các chất dinh dưỡng trong sữa không được tiêu hóa và hấp thu hoàn toàn nên sẽ thải bỏ những phần dư thừa => Trẻ sẽ đi tiêu nhiều lần. Vài tháng sau tình trạng trên sẽ giảm dần. Dùng thuốc cho trẻ <6 tháng phải có chỉ định của BS là tốt nhất., Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thac-mac-32235/"}
